   	В этом году на хабре очень популярна тема торговли на разного рода биржах(фондовых, валютных и т.д.) в частности автотрейдинг. В большинстве публикаций авторы рассматривают работу с API бирж или терминалов и в комментариях пользователи просят показать не просто абстрактные примеры, а конкретных роботов, ссылаясь на то, что на рынке трейдер трейдеру не конкурент и все смогут заработать.

Сначала я хочу показать возможные методы монетизации роботов, а после вернутся к вопросу конкуренции.

Сам я работаю в основном с валютным рынком и российским фондовым, но все эти методы можно применить для любого инструмента всё зависит только от вашей изобретательности.

Классические:
1. Продажа робота
Вы можете просто найти клиента интересующегося торговыми роботами, показать отчеты торговли или тестирования(каждый решает сам) и продать его. 

Плюсы: 

Сразу получаете большую сумму денег
Всю ответственность по управлению роботом клиент берет на себя

Минусы:

Клиент может отказаться не таким простым, как кажется, и начать анализировать его работу в терминале, пытаться дизассемблировать или другим способом заполучить торговый алгоритм для дальнейшей перепродажи, а конкуренты нам естественно не нужны

Примеры:

http://www.mql5.com/ru/market

2. Доверительное управление
С клиентом, возможно, договорится на доверительное управление капиталом за процент от прибыли.

Плюсы:

Если Вы уверены в своем алгоритме то это принесёт больше денег, чем простая продажа, сдавать что-либо в аренду выгоднее, чем просто продать
Отдавать робота не кому не нужно

Минусы:

Ответственность за торговлю полностью ложится на ваши плечи, поэтому лучше подписывать договор, который защитит ваши интересы и интересы инвестора
Так как у вас имеется только логин и пароль от счёта, инвестор может не выплатить деньги управляющему, советую заранее обговорить периодичность вывода средств(ежемесячно или ежеквартально)

Современные:
1. ПАММ
Управляющий торгует совокупным капиталом, состоящим из собственных средств и средств инвесторов: он осуществляет торговые операции на своем счете, а они при этом дублируются на подключенных к нему инвесторских счетах. В конце месяца прибыль или убыток от торговой деятельности распределяются пропорционально вложениям между участниками ПАММ-счета.

Плюсы:

Брокер автоматически распределяет доход
Клиенты могут найти вас в рейтингах
Не нужно работать с каждым счётом клиента в отдельности
Алгоритм отдавать не нужно

Минусы:

Брокер может скрывать реальный объём подписанных средств

Примеры:

Большинство брокеров предоставляют собственный сервис ПАММ счетов, и работа с ними зависит от брокера


2. Копирование сделок
Сейчас появились сервисы, которые дают возможность копировать ваши сделки в терминалы клиентов. Также в отличие от ПАММ счетов тут начисляется не процент от прибыли, а месячная подписка.

Плюсы:

Вы не ограничены одним брокером
Так же как с ПАММ счетами клиенты могут выйти на вас через интернет

Минусы:

Это дополнительная прослойка, где не исключено проскальзывание, временные задержки или другие проблемы

Примеры:

http://www.mql5.com/ru/signals
http://www.myfxbook.com/autotrade

3. Псевдо доверительное управление
Есть клиенты, которые хотят держать руку на пульсе каждой сделки и при этом не могут постоянно мониторить рынок. В случае псевдо доверительного управления специалист говорит клиенту что делать(через смс, почту или телефон), а решение о действиях клиент принимает сам. Делать это может не только специалист, а также ваш робот.

Плюсы:

Самая минимальная ответственность

Примеры:

http://analitic.tv/analitics
http://24fx.ru/

4. Участие в конкурсах брокеров
У вас есть робот, которого вы не готовы ставить на реальные деньги, но при этом есть вероятность, что он покажет сумасшедший результат? Многие брокеры проводят конкурсы на демо счетах, кто больше всех заработал за отведенный период тот и забирает банк.

Плюсы:

Без вложения средств

5. Участие в международных чемпионаты

Плюсы:

Денежные призы
Хорошая возможность засветится

Примеры:

http://championship.mql5.com/
http://investor.moex.com/

6. Курсы, обучение
Возможно, ваша система не полностью автоматизирована, тогда вы можете сделать видео обучение, книгу или провести вебинар по торговой системе.

Плюсы:

Клиент торгует сам

Минусы:

Естественно клиенту нужно не просто поведать торговую систему, а буквально разжевать все нюансы
Мало клиентов хотят торговать сами

Примеры:

http://analitic.tv/archives/category/teach


Теперь давайте вернёмся к вопросу, почему трейдер трейдеру конкурент?

На российском фондовом рынке ликвидность не высокая, поэтому после продажи нескольких копий крупным клиентам они начнут забирать весь объём из биржевого стакана(иногда даже двигая рынок), что сделает дальнейшую продажу бессмысленной.
